# Модель OSI - open system interconnection

1. Application - протоколы (SMB, SMTP, POP3, IMAP, HTTP, HTTPS, NNTP - network news TP, FTP...). Для понимания отправляют хедеры
2. Presentaion (представление) - кодирование информации (кодеки)
3. Session (сеансовый) - перед тем, как переслать информации, клиент и сервер договариваются о параметрах пересылки (как шифровать, как сжимать...)
4. Transport (транспортный) - протоколы TCP, UDP
    - сегментирование - режем на части (**сегменты**) фиксированного размера и передаем эти части для улучшения эффективности передачи. 
    - адресация - сегменты идут по портам, которые зарезервированы на приложения. Для разрешения этих проблем есть destination & source port. Это сделано для того, чтобы сегменты разного назначения не путались между собой
    - flow control (контроль потока) - сервер отдает информацию очень быстро, а клиент может принимать информацию очень долго в случае плохого интернета. Но сообщение во время задержки нигде не зависает в сети. Клиент может сказать серверу: давай ты будешь отдавать медленно, с моей скоростью, а не со своей.
    - надежность - если какие-то сегменты потерялись, их нужно перезапросить. TCP выполняет flow control и надежность, а UDP их не выполняет. UDP нужен для realtime приложений (игры, IP-телефония)
5. Network (сетевой) - доставляет **пакеты** до нужной сети: протоколы IPv4/IPv6/... Эти протоколы предназначены для доставки данных между сетями. К заголовкам сегмента добавляются source IP и dest IP.
6. DataLink (канальный) - Имеет некоторое отношение к физике и контролирует, чтобы данные дошли в целостности; отправляет данные (**фреймы**) внутри одной сети. Физические адреса помогают передавать данные внутри сети (MAC-адреса). Сегменты доходят до маршрутизатора и идут к следующей сети. Добавляются source MAC и dest MAC. Также в конце добавляется контрольная сумма (frame checksum) для обеспечения целостности. Если контрольная сумма на другом конце не совпала - сегмент не дошел и идет его перезапрос.
7. Physical (физический) - фреймы преобразуются в электромагнитные **сигналы/биты** и передаются по среде передачи данных (медь, оптика, ...)

- Отправка данных - Сверху-вниз - инкапсуляция. 
- Принятие данных (обратный процесс) - снизу-вверх - деинкапсуляция.

Суть модели - каждое действие делается независимо от других. Это дает возможность открытия одного и того же сервиса с разных типов оборудования (ноут, сервер...). Эти устройства отличаются только физическим и канальным уровнями. Все остальное работает одинаково. С точки зрения сети все устройства совместимы. 

Сетевые проблемы чаще всего локализуются на каком-то из уровней и не влияет на остальные уровни.

Есть аналог модели OSI - TCP/IP

# Модель TCP/IP

Некоторые уровни OSI можно совместить.

1. Application+Presentation+Session => Application - например, браузер знает, как отправлять информацию, как кодировать и куда ее отправлять - занимаются кодеры
2. Transport => Transport - занимаются безопасники
3. Network => Internet (межсетевой уровень) - занимаются сетивики
4. DataLink+Physical => Network Access - каждая сетевая карта имеет порт для отправки и приема трафика и оснащена МАС адресом и умеет работать с кадрами - занимаются железячники. В большинстве случаев используется протокол Ethernet

# Во время характеризации сетевого оборудования, нумерация идет снизу

1. Physical - кабеля
2. DataLink - коммутаторы
3. Network - маршрутизатор, коммутатор
4. Transport - firewall
5. .
6. .
7. Application - apps, app firewall

Медиаконвертер - оптический преобразует в электрический.

# IP

Нужен для логической адресации между сетями. Он состоит из двух частей: номер сети, номер узла.

Внутри одной сети сетевая часть одинаковая: 192.168.0.1, 192.168.0.2

IPv4 адрес состоит из 32 бит (IPv6 - 128 бит): 0.0.0.0 - 255.255.255.255.
Всего IPv4 адресов: 2^32 ~= 4.6 мрлд. Этого мало. 

Границы хостовой и узловой части неизвестны. 2 подхода: классовый и безклассовый.

## Классовый

Принадлежность к классу определяется по первому байту (октету)

- unicast - 1 к 1
- multicast - 1 к многим

- A - очень большие сети (unicast)
    + 0.0.0.0-127.255.255.255
    + первые 8 бит (первый октет) - сетевая часть
    + 24 бита под узлы
    + 2^24
- B - средние сети (unicast)
    + 128.0.0.0-191.255.255.255
    + первые 2 октета - сеть, остальное хост
    + 2^16
- C - малые сети (unicast)
    + 192.0.0.0-223.255.255.255
    + первые 3 октета - сеть, остальное хост
- D - многоадресная рассылка (multicast)
    + 224.0.0.0-239.255.255.255
    + один поток данных разветвляется на много потребителей (например, IPTV)
- E - эксперементальный (не используется)
    + 240.0.0.0-255.255.255.255

Для адресации в сетях используются первые 3 класса. 

Модель неживая с 90 годов. Нереально сделать сеть уровня А (подключаем 1000, а остальные 16 миллионов использовать не можем). Такая же история с другими классами. Адреса распределяются очень неэффективно. Windows не дает вводить адреса классов D и E.

## Безклассовый

Перевод в двоичную 

78.146.22.155

128 64 32 16 8 4 2 1

01001110.10010010.00010110.10011011

### Маска подсети

255.255.255.240

11111111.11111111.11111111.11110000

Единицы всегда идут сначала. Пока идут единицы, эта часть адреса относится к сети. Если идет 0, то эта часть относится к хосту.к